\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads
\graphicspath{ {./imgs/} }

\title{Wahrscheinlichkeit \& Statistik: Serie 3}
\author{Michael Keller}
\date{März 2021}

\begin{document}

\maketitle

\section*{1}
Wir möchten zeigen, dass $A$ von sich selbst unabhängig ist. Nach der
Definition von unabhängigen Ereignissen also:
\begin{align*}
    P[A \cap A] & = P[A] \cdot P[A]
\end{align*}
Nun gilt weiter weil $A \cap A = A$:
\begin{align*}
    P[A] & =  P[A] \cdot P[A] &  & : P[A] \Rightarrow P[A] = 0 \\
    1    & = P[A]
\end{align*}
Somit sind die einzigen Lösungen für $P[A]$ wo $A$ von sich
selbst unabhängig ist $\{0, 1\}$.
\section*{2}
\subsection*{a)}
Wir wissen, dass $X \sim U(0, 1)$, was folgendes impliziert:
\begin{align*}
    F_X(t) &= Pr[X \leq t] =
    \begin{cases}
        0 & \text{für } t < 0\\
        t & \text{für } 0 \leq t \leq 1\\
        1 & \text{für } t > 1
    \end{cases}\\
    f_X(t) &= \frac{d}{dt} F_X(t) =
    \begin{cases}
        1 & \text{für } 0 \leq t \leq 1\\
        0 & \text{sonst}
    \end{cases}\\
\end{align*}
Nun haben wir:
\begin{align*}
    F_{a + (b-a) \cdot X}(t)
    &= Pr[a + (b-a) \cdot X \leq t]\\
    &= Pr[X \leq \frac{t - a}{b-a}]\\
    &=
    \begin{cases}
        0 & \text{für } \frac{t - a}{b-a} < 0\\
        \frac{t - a}{b-a} & \text{für } 0 \leq \frac{t - a}{b-a} \leq 1\\
        1 & \text{für } \frac{t - a}{b-a} > 1
    \end{cases}\\
    &=
    \begin{cases}
        0 & \text{für } t < a\\
        \frac{t - a}{b-a} & \text{für } a \leq t \leq b\\
        1 & \text{für } t > b
    \end{cases}
\end{align*}
Sowie:
\begin{align*}
    \frac{d}{dt} F_{a + (b-a) \cdot X}(t)
    &=
    \begin{cases}
        0 & \text{für } t < a\\
        \frac{1}{b-a} & \text{für } a \leq t \leq b\\
        0 & \text{für } t > b
    \end{cases}\\
    &= f_{a + (b-a) \cdot X}(t)\\
    &=
    \begin{cases}
        \frac{1}{b-a} & \text{für } a \leq t \leq b\\
        0 & \text{sonst}
    \end{cases}\\
\end{align*}
Es ist nun ersichtlich, dass die Funktionen $F_{a + (b-a) \cdot X}(t)$ und
$f_{a + (b-a) \cdot X}(t)$ den Verteilungs- sowie Dichtefunktionen von $U(a, b)$
entsprechen. Wir können also schliessen, dass $a + (b-a) \cdot X \sim U(a, b)$.
\subsection*{b)}
Die Verteilung von $c \cdot Y$ ist:
\begin{align*}
    F_{c \cdot Y}(t)
    &= P[c \cdot Y \leq t]\\
    &= P[Y \leq \frac{t}{c}]\\
    &=
    \begin{cases}
        1 - e^{-\lambda \cdot \frac{t}{c}} & \text{für } t \geq 0\\
        0 & \text{für } t < 0
    \end{cases}
\end{align*}
Für den Erwartungswert können wir die Linearität des Erwartungswertes
ausnutzen:
\begin{align*}
    E[c \cdot Y]
    &= c \cdot E[Y]\\
    &= c \cdot \int_{- \infty}^{\infty} t \cdot f_Y(t) \; dt\\
    &= c \cdot \Bigg( \int_{-\infty}^0 t \cdot f_Y(t) \; dt + \int_0^{\infty} t \cdot f_Y(t) \; dt \Bigg)\\
    &= c \cdot \int_0^{\infty} t \cdot f_Y(t) \; dt\\
    &= c \cdot \int_0^{\infty} t \cdot \lambda \cdot e^{-\lambda \cdot t} \; dt\\
    &= c \cdot \Bigg ( \Bigg[ - e^{-\lambda \cdot t} \cdot t \Bigg]_0^{\infty} - \int_0^{\infty} - e^{-\lambda \cdot t} \cdot 1 \; dt\Bigg)\\
    &= c \cdot \Bigg ( (0 - 0) - \int_0^{\infty} - e^{-\lambda \cdot t} \; dt \Bigg)\\
    &= c \cdot \Bigg (\int_0^{\infty} e^{-\lambda \cdot t} \; dt \Bigg)\\
    &= c \cdot \Bigg [ - \frac{1}{\lambda} \cdot e^{-\lambda \cdot t} \Bigg]_0^{\infty}\\
    &= c \cdot \Bigg( 0 + \frac{1}{\lambda} \Bigg)\\
    &= \frac{c}{\lambda}
\end{align*}
\section*{3}
\subsection*{a)}
Wir müssen die beiden Eigenschaften von Dichtefunktionen erfüllen:
\begin{enumerate}
    \item $f_X \geq 0$ und $f_X = 0$ ausserhalb von $W(X)$
    \item $\int_{-\infty}^{\infty} f_X(s) ds = 1$
\end{enumerate}
Da $c > 0$ und $x^{-r} > 0$ können wir folgern, dass $c \cdot x^{-r} > 0$.
Die erste Eigenschaft ist also erfüllt. Aufgrund der zweiten Eigenschaft
gilt:
\begin{align*}
    1
    &= \int_1^{\infty} c \cdot x^{-r}\\
    &= c \cdot \int_1^{\infty} x^{-r}\\
    &= c \cdot \Bigg[ \frac{1}{1 - r} \cdot x^{1 - r} \Bigg]_1^{\infty} && \text{Da $r > 1$}\\
    &= c \cdot \Bigg( 0 - \frac{1}{1-r} \Bigg)\\
    &= \frac{-c}{1-r}\\
    c &= r-1
\end{align*}
\subsection*{b)}
Hierfür müssen wir integrieren:
\begin{align*}
    F_X(t)
    &= \int_{-\infty}^t f_X(s) \; ds\\
    &= \int_{1}^t f_X(s) \; ds\\
    &= \int_{1}^t (r-1) \cdot s^{-r} \; ds\\
    &= \Bigg[ \frac{r-1}{1-r} \cdot s^{1 - r} \Bigg]_1^t && \text{Da $r > 1$}\\
    &= \Bigg( \frac{r-1}{1-r} \cdot t^{1 - r} - \frac{r-1}{1-r} \Bigg)\\
    &= \Bigg( - t^{1 - r} + 1 \Bigg)\\
    &= 1 - t^{1 - r}
\end{align*}
\subsection*{c)}
Für den Erwartungswert können wir wie folgt lösen:
\begin{align*}
    E[X]
    &= \int_{- \infty}^\infty t \cdot f_X(t) \; dt\\
    &= \int_1^\infty t \cdot f_X(t) \; dt\\
    &= \int_1^\infty t \cdot (r-1) \cdot t^{-r} \; dt\\
    &= \int_1^\infty (r-1) \cdot t^{1-r} \; dt\\
    &= (r-1) \cdot \int_1^\infty t^{1-r} \; dt\\
    &= (r-1) \cdot \Bigg[ \frac{t^{2-r}}{2-r} \Bigg]_1^\infty && \text{Da $r > 2$}\\
    &= (r-1) \cdot \Bigg(0 - \frac{1}{2-r} \Bigg)\\
    &= -\frac{r-1}{2-r}\\
    &= \frac{r-1}{r-2}
\end{align*}
\section*{4}
Wir zeigen zuerst folgende zwei Eigenschaften:
\begin{align*}
    (I): \quad P[X > t + s \; | \; X > s] &= P[X > t]\\
    \frac{P[X > t + s \cap X > s]}{P[X > s]} &= P[X > t]\\
    \frac{P[X > t + s]}{P[X > s]} &= P[X > t]\\
    P[X > t + s] &= P[X > t] \cdot P[X > s]\\ \\
    (II): \quad P[X > 1] &= (1 - P[X \leq 1])\\
    &\Rightarrow 0 \leq P[X > 1] < 1
\end{align*}
Nun folgt aus $(I)$ für $\frac{p}{q} \in \mathbb{Q}$:
\begin{align*}
    P[X > \frac{p}{q}]
    &= P[X > \frac{\frac{p}{q}}{a}]^a\\
    &= P[X > \frac{\frac{p}{q}}{\frac{p}{q}}]^\frac{p}{q}\\
    &= P[X > 1]^\frac{p}{q}\\
\end{align*}
Nun existiert ein $\lambda$, so dass:
\begin{align*}
    P[X > 1] &= e^{-\lambda}\\
    - \ln(P[X > 1]) &= \lambda\\
    \lambda &> 0 && \text{Da $P[X > 1] < 1$}
\end{align*}
Es gilt nun für $\frac{p}{q} \in \mathbb{Q}$, dass
$P[X > \frac{p}{q}] = P[X > 1]^{\frac{p}{q}} = e^{- \lambda \cdot \frac{p}{q}}$
(also stimmen alle Werte überein). Weiter sind beide Funktionen rechtsstetig.
Wir können also schliessen, dass die Funktionen äquivalent sind.\\ \\
Somit ist $X \sim Exp(\lambda)$, da $F_X(t) = P[X \leq t] = 1 - P[X > t] = 1 - e^{\lambda \cdot t}$.
\end{document}